\vspace{-1cm}
در این بخش به توضیح متود به متود کد
\texttt{phase2.ipynb} و
می‌پردازیم.
در این فایل الگوریتم‌های اصلی دسته‌بندی ما پیاده‌سازی و مقایسه شده‌اند.

\section{پیش‌پردازش اولیه}
برای اجرای فرآیندهای یادگیری دسته‌بندی نیاز است تا دادهٔ خام را قابل ارائه به دسته‌بندها کنیم.
این فرآیندها به صورت خط‌لوله‌ای بر روی متن خام اعمال می‌شوند. آن‌ها به ترتیب زیر هستند.
\begin{itemize}
    \item
          \textbf{خواندن داده از روی فایل، حذف ستون‌های نامرتبط، و چسباندن ستون‌های عنوان متن:}
          به کمک کتابخانه \lr{pandas} داده‌ها از روی فایل ورودی می‌خوانیم و تنها ستون‌های
          \texttt{text}، \texttt{description}، و \texttt{views}
          حفظ می‌شوند. و همچنین دو ستون \texttt{text} و \texttt{description}
          به هم می‌چسبانیم تا فرآیند یادگیری از هر دو ویژگی بهره ببرد.
    \item \textbf{نرمال‌سازی و تبدیل به \lr{term}ها:}
          همانند آن چه که در فاز قبل بود متن‌ها را به لیستی از \lr{term}
          ها تبدیل می‌کنیم
          و سپس با تبدیلاتی نظیر \lr{stemming} و حذف \lr{stopword} ها آن‌ها را نرمال‌سازی می‌کنیم.
    \item  \textbf{شمارش \lr{term}ها:}
          از آن جا که با \lr{tf-idf}
          کار داریم و در بعضی موارد نظیر
          \lr{Naive Bayes} مستقیما با تعداد
          \lr{term}
          ها سر و کار داریم، نیاز است تا آن‌ها را بشماریم.
    \item \textbf{محاسبه تعداد تکرار \lr{term} ها در کل مجموعه و \lr{idf} ها:} با توجه به تعداد تکرار هر ترم
          در مستندها و کل مجموعه مقدار \lr{idf} و \lr{tf} را حساب می‌کنیم.
    \item  \textbf{تبدیل به بردار:}
          با معیار \lr{ntn} و طبق اعداد محاسبه‌شده متن‌ها را به بردارهایی تبدیل می‌کنیم که در سه دسته‌بند
          \lr{SVM}, \lr{Random Forest} و \lr{KNN}
          استفاده خواهد شد.
\end{itemize}
اگر بخواهیم کلیت نرمال‌سازی را به صورت شبه‌کد نشان دهیم با کد زیر مواجه خواهیم بود.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def remove_unwanted_columns(df)-> pd.DataFrame:
    return df[["title", "description", "views"]]

def normalize_text(raw_text: str) -> str:
    tokens = word_tokenize(raw_text)
    # do lemmatizing, removing stopwords and ... 
    return tokens

def normalize_set(df: pd.DataFrame):
    df = df.copy()
    df[TEXT_COLUMN] = df[TEXT_COLUMN].map(normalize_text)
    return df
    \end{lstlisting}
\end{latin}
در شکل \ref{normalized_docs}
نمایی از دیتافریم پس از نرمال‌سازی قابل مشاهده‌ست.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/normalized_docs.png}
    \caption{نمایی از دیتافریم پس از انجام عملیات نرمال‌سازی}
    \label{normalized_docs}
\end{figure}
در گام بعدی باید تعداد تکرار هر ترم را در هر دسته و در کل بشماریم. با دو متود در کد زیر این اتفاق قابل اجراست. هم‌چنین شکل
\ref{counted_docs}
می‌توانید یک نما از دیتافریم پس از اعمال این تغییرات را ببینید.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def count_terms(terms_list: list):
    counts = dict()
    for term in terms_list:
        counts[term] = counts.get(term, 0) + 1
    return counts

def count_terms_of_set(df: pd.DataFrame):
    df = df.copy()
    df[TEXT_COLUMN] = df[TEXT_COLUMN].map(count_terms)
    return df
    \end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/counted_docs.png}
    \caption{نمایی از دیتافریم پس از شمارش ترم‌ها در هر دسته و کل مجموعه}
    \label{counted_docs}
\end{figure}

هم‌چنین قسمت تبدیل هر لیست به بردار با متودهای شبه‌کد زیر قابل پیاده‌سازی‌ست.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def vectorize_counted(term_counts: dict):
    return np.fromiter((term_counts.get(term, 0) * idf for term, idf in idfs), float)

def vectorize_set(df: pd.DataFrame):
    df = df.copy()
    df[TEXT_COLUMN] = df[TEXT_COLUMN].map(vectorize_counted)
    return df
    \end{lstlisting}
\end{latin}

دیتافریم نهایی در شکل \ref{vectorized_docs} نشان داده‌شده‌است.

\begin{figure}
    \centering
    \includegraphics[width=0.8\textwidth]{images/vectorized_docs.png}
    \caption{نمایی از دیتافریم در حالت برداری}
    \label{vectorized_docs}
\end{figure}
\section{دسته‌بندی داده‌ها}
\subsection{دسته‌بند \lr{Naive Bayes}}
نخستین دسته‌بند مورد استفاده دسته‌بند \lr{Naive Bayes} است که با استفاده از فرض استقلال شرطی سعی می‌کند تا برای
هر دو لیبل احتمال رخداد ایشان را پیدا کند.
ابتدا باید مجموع تعداد کلمات در هر دسته را پیدا کنیم. با استفاده از متود \texttt{sum\_counts}
و \texttt{groupby}
کردن بر روی هر گروه این مقدار را پیدا می‌کنیم. سپس مجموع مجموع‌ها را در ستون
\texttt{total}
ذخیره می‌کنیم. در انتها هر عنصر دیکشنری را به سطر تبدیل کرده و احتمال آن را با استفاده از ستون
\texttt{p}
و تقسیم تعداد تکرار در یک لیبل بر کل متون به دست میاوریم. این عدد تقریبا نمایانگر احتمال حضور هر کلمه
در هر دسته‌بند است.
\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def sum_counts(counted_docs):
    totals = {term: 0 for term, _ in corpus}
    for doc_counts in counted_docs:
        for term, count in doc_counts.items():
            totals[term] = totals.get(term, 0) + count
    return list(totals.items())

# Finding total counts in each class
count_sums = counted_train_set.groupby(TARGET_COLUMN).agg({TEXT_COLUMN: sum_counts})
count_sums["total"] = count_sums[TEXT_COLUMN].map(lambda count_sum: sum(count[1] for count in count_sum))
# Expand dictionaries
count_sums = count_sums.explode(TEXT_COLUMN)
count_sums[["term", "count"]] = pd.DataFrame(count_sums[TEXT_COLUMN].tolist(), index=count_sums.index)
count_sums = count_sums.drop([TEXT_COLUMN], axis=1).set_index(["term"], append=True)
count_sums["p"] = np.log((count_sums["count"] + 1) / (count_sums["total"] + len(corpus)))
naive_bayes_trained_model = count_sums.drop(["total", "count"], axis=1)
naive_bayes_trained_model
    \end{lstlisting}
\end{latin}
نوبت به پیش‌بینی دستهٔ دادهٔ ورودی با توجه به داده‌هایی که در بخش قبل ترین کردیم می‌رسد. متود زیر یکی از دو دسته را به ازای هر ورودی
دیکشنری خروجی می‌دهد.
\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def predict_nb(doc_counts: dict):
    def calc_probability(target, doc_counts):
        def get_probability(term):
            try:
                return naive_bayes_trained_model.loc[(target, term)]["p"]
            except:
                return 0

        return sum(get_probability(term) * count for term, count in doc_counts.items())
    return max([-1, 1], key= lambda target: calc_probability(target, doc_counts))key= lambda target: calc_probability(target, doc_counts))
    \end{lstlisting}
\end{latin}
حال باید عمل‌کرد دسته‌بند را بر روی دادهٔ تست بررسی کنیم. شکل
\ref{naive_bayes_test}
نتیجه را نشان می‌دهد.
\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/naive_bayes_test.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{Naive Bayes} برای دادگان تست}
    \label{naive_bayes_test}
\end{figure}

\subsection{دسته‌بند \lr{KNN}}
اصل کار این دسته‌بند بر انتخاب دسته برای دادهٔ تست به صورت مشابهت با داده‌های اطراف
آن است. یعنی \lr{k}همسایهٔ اطراف
را برای هر دادهٔ ورودی پیدا می‌کنیم و بین ایشان دسته‌ای که تعداد بیشتری از نیمی از \lr{k}
را داشته باشد به عنوان لیبل دادهٔ جدید معرفی می‌کنیم.
\textit{برای این که تعداد آرای دو دستهٔ اصلی مساوی نباشند نیاز است تا \lr{k}
    فرد باشد.}

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def distance(v1, v2):
    return np.linalg.norm(v1-v2)

def get_best_fit(neighbors):
    return np.sign(sum(neighbors))        
    \end{lstlisting}
\end{latin}
متود اول فاصلهٔ بین دو بردار را با توجه به نرم اختلاف آن‌ها برمی‌گرداند؛ متود دوم نیز
بین همسایه‌ها رای‌گیری کرده و لیبل برتر را برمی‌گرداند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def do_knn_with_k(k, test_data):
    cnt = 0
    def predict_knn(vectorized_text: np.array):
        neighbors = [(distance(vectorized_text, v['description']), v['views']) for (index, v) in vectorized_train_set_for_knn.iterrows()]
        neighbors.sort()
        return get_best_fit([label for (d, label) in neighbors[0:k]])

    predicted_validation_set_knn = test_data
    print('K =', k)
    print('Test Data Len:', len(predicted_validation_set_knn))
    PREDICTED_COLUMN = "predicted"
    predicted_validation_set_knn[PREDICTED_COLUMN] = predicted_validation_set_knn[TEXT_COLUMN].map(predict_knn)
    missclassified_count = (predicted_validation_set_knn[TARGET_COLUMN] != predicted_validation_set_knn[PREDICTED_COLUMN]).sum()
    print('Missed Case:', missclassified_count)
    print('Missed Rate: %'+str(100*missclassified_count/len(predicted_validation_set_knn)))
    print('----------------------\n')
    \end{lstlisting}
\end{latin}
این متود اصلی دسته‌بند \lr{KNN} است که
برای تعداد دستهٔ ورودی \texttt{k} و داده‌های
\texttt{test\_data}
به عنوان داده‌هایی که نیاز به لیبل زدن دارند ورودی داده می‌شود. هم‌چنین پس از \lr{Predict}
کردن تعداد داده‌هایی که اشتباه دسته‌بندی شده‌اند و درصد خطای دسته‌بند روی دیتای تست
محاسبه می‌شود.

برای پیدا کردن بهترین \lr{k} داده‌های
ترین را با سه \texttt{k} مختلف ورودی می‌دهیم. ورودی‌های انتخاب‌شده
$k = 1$ و $k = 5$ و $k = 9$ هستند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
test_data_for_knn_training = vectorized_train_set.sample(frac=0.05)
do_knn_with_k(5, test_data_for_knn_training)
do_knn_with_k(9, test_data_for_knn_training)
    \end{lstlisting}
\end{latin}
و نتایج به‌دست آمده به ازای این ورودی‌ها در شکل \ref{knn_train} آمده‌اند.

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/knn_train.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{KNN} برای دادگان آموزش}
    \label{knn_train}
\end{figure}

با توجه به خروجی شکل \ref{knn_train} قرار دادن مقدار $k = 1$
احتمالا نتیجهٔ بهتری را می‌دهد. بر روی داده‌های تست باز هم با سه \lr{K} پیشین
تست می‌کنیم با این فرض که مقدار انتخاب‌شده برای \texttt{k} نهایی برابر یک بوده است.
دقت دسته‌بند بر روی داده‌های تست در شکل
\ref{knn_test}
آمده‌است.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
do_knn_with_k(1, vectorized_test_set)
do_knn_with_k(5, vectorized_test_set)
do_knn_with_k(9, vectorized_test_set)
    \end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/knn_test.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{KNN} برای دادگان تست}
    \label{knn_test}
\end{figure}
\subsection{دسته‌بند \lr{SVM}}
دسته‌بند \lr{SVM} از گونهٔ دسته‌بندهایی خطی‌ست؛ یعنی سعی می‌کند با
پیدا کردن یک خط داده‌ها را از هم تفکیک کند. برای رسیدن به این منظور سعی می‌کند
خطی را پیدا کند که مارجین بیشینه داشته باشد. برای پیاده‌سازی این دسته‌بند از
کتاب‌خانهٔ \lr{Sklearn} استفاده کرده‌ایم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
vectorized_train_set_for_svm = vectorized_train_set.sample(frac = 0.8)

print(vectorized_train_set_for_svm[TEXT_COLUMN])
def train_svm(C):
    c = svm.SVC(C)
    c.fit(vectorized_train_set_for_svm[TEXT_COLUMN].tolist(), vectorized_train_set_for_svm[TARGET_COLUMN].tolist())
    return c

svm_classifier = train_svm(1)
for i in range(5):
    print('Prediction:', svm_classifier.predict([vectorized_train_set_for_svm[TEXT_COLUMN].tolist()[i]]))
    \end{lstlisting}
\end{latin}
حال برای \texttt{C}های مختلف این دسته‌بند را \lr{Validate} می‌کنیم تا ببینیم که کدام مقدار \texttt{C} مقدار خطای کمتری را ایجاد می‌کند.
نتایج در \ref{svm_validate}
نشان داده شده‌اند.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def svm_check(C, test_data):
    print('C =', C)
    svm_classifier = train_svm(C)
    test_dataset_values = test_data[TEXT_COLUMN].tolist()
    test_dataset_labels = test_data[TARGET_COLUMN].tolist()
    predicted_labels = svm_classifier.predict(test_dataset_values)
    missclassified_count = int(np.linalg.norm((predicted_labels - test_dataset_labels)/2)**2+1e-9)
    print('Missed Case:', missclassified_count)
    print('Missed Rate: %'+str(100*missclassified_count/len(predicted_labels)))
    print('---------------------')
    
test_data_for_training = vectorized_train_set.sample(frac=0.1) 
svm_check(0.5, test_data_for_training)
svm_check(1, test_data_for_training)
svm_check(1.5, test_data_for_training)
svm_check(2, test_data_for_training)
    \end{lstlisting}
\end{latin}

\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/svm_validate.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{SVM} برای دادگان \lr{Validation}}
    \label{svm_validate}
\end{figure}

مقدار $C = 1.5$ را برای داده‌های تست انتخاب می‌کنیم. توجه داریم که با اجرای چندبارهٔ این الگوریتم به علت
این که سطرهای تست به صورت رندم برداشته می‌شوند ممکن است اندکی خطا تغییر کند. پس از چندبار اجرا به مقدار
$C = 1.5$ رسیدیم.
حال بر روی داده‌های تست الگوریتم را اجرا می‌کنیم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
svm_check(1.5, vectorized_test_set)
    \end{lstlisting}
\end{latin}
نتیجهٔ این الگوریتم در شکل \ref{svm_test} نشان داده‌شده است.
\begin{figure}[H]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/svm_test.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{SVM} برای دادگان تست}
    \label{svm_test}
\end{figure}

\subsection{دسته‌بند \lr{Random Forest}}
دسته‌بند پایانی دسته‌بند \lr{Random Forest} است که با استفاده از درخت‌های مختلف تصمیم\footnote{\lr{Decision Tree}}
به یادگیری ویژگی‌های مختلف داده‌ها می‌پردازد. برای پیاده‌سازی \lr{Random Forest} مانند قسمت قبلی از کتاب‌خانهٔ
\lr{Sklearn} استفاده کردیم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def train_rf(train_data):
    c = RandomForestClassifier()
    c.fit(train_data[TEXT_COLUMN].tolist(), train_data[TARGET_COLUMN].tolist())
    return c
    \end{lstlisting}
\end{latin}

با متود زیر و فراخوانی آن میزان خطای دسته‌بند را به دست می‌آوریم.

\begin{latin}
    \begin{lstlisting}
def rf_check(test_data, rf_classifier):
    test_dataset_values = test_data[TEXT_COLUMN].tolist()
    test_dataset_labels = test_data[TARGET_COLUMN]
    predicted_labels = rf_classifier.predict(test_dataset_values)
    missclassified_count = (predicted_labels != test_dataset_labels).sum()
    print('Missed Case:', missclassified_count)
    print('Missed Rate: %'+str(100*missclassified_count/len(predicted_labels)))
    print('---------------------')
    

rf_classifier = train_rf(vectorized_train_set)
rf_check(vectorized_test_set, rf_classifier)
    \end{lstlisting}
\end{latin}
میزان خطای دسته‌بند در شکل
\ref{random_forest_test}
آورده شده‌است.

\begin{figure}[h]
    \centering
    \includegraphics[width=0.4\textwidth]{images/random_forest_test.png}
    \caption{خروجی دسته‌بند \lr{Random Forest} برای دادگان تست}
    \label{random_forest_test}
\end{figure}